\documentclass[english,ngerman,ttfont=roboto]{tudscrmanual}
%\usepackage[backend=bibtex,style=numeric,autocite=plain,sorting=none]{biblatex}
%\addbibresource{literature.bib}

% ============ Includes ==============
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{textgreek}

    % Related to math
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyvrb}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-uml}
\usetikzlibrary{decorations}


% ============ Title Page ==============

\faculty{ Schülerrechenzentrum }
\date{\today}

\author{%
	Tassilo Tanneberger \& Armin Wolf  
}
\title{%
  Dokumentation\\
  Climate Tracker with LoraWAN
}
\publishers{\url{https://bitbucket.org/revol-xut/documentation/}}

\supervisor{Dipl.-Ing. Mayk Röhrich \and Dipl.-Ing. Sebastian Simon }

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

%\lstset{frame=tb,
%  aboveskip=3mm,
%  belowskip=3mm,
%  columns=flexible,
%  basicstyle={\small\ttfamily},
%  numbers=none,
%  numberstyle=\tiny\color{gray},
%  keywordstyle=\color{blue},
%  commentstyle=\color{dkgreen},
%  stringstyle=\color{mauve},
%  breaklines=true,
%  tabsize=3,
%}
\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showtabs=false, 
    frameround=ffff,                 
    tabsize=3,
    columns=flexible,
    showstringspaces=false,
    emph={uint_16_t, uint32_t, uint8_t, unint32_t}
}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section*{Abstract}

Dieses Projekt besteht aus zwei Komponenten einmal die Klima-Station, welche Luft-Daten wie Temperatur, Luftdruck oder CO2-Konzentration misst und ausgibt sowie über das LoraWAN-Netzwerk an den Server verschickt. Die andere Komponente ist der Server, der die empfangenen Daten in einer InfluxDB speichert und über Grafana visualisiert.


\chapter{Microcontroller}

\section{Struktur}

\noindent Die Messstation besteht aus folgenden Komponenten: \\

\begin{tabular}{ |p{3cm}|p{05cm}|p{6.5cm}| }
 \hline
 Bauteil & Funktion & Bibliotheken \\
 \hline
 	Adafruit Feather M0 LoRaWAN & Steuerzentrale und Übertragung der Messdaten & \verb|ArduinoLowPower.h|, \verb|lmic.h|, \verb|hal.h| \\ \hline
 	SCD30 Luftqualitätssensor & Messung der CO2-Konzentration & \verb| SparkFun_SCD30_Arduino_Library.h|, \verb|Wire.h|, \verb|ary.h| \\ \hline
 	DOGM 128 Display & Anzeige ausgewählter Messwerte und Status & \verb|DogGraphicDisplay.h|, \verb|SPI.h| \\ \hline
 	BME280 Luftdrucksensor & Messung der Luftfeuchtigkeit und des Luftdrucks & \verb|Adafruit_BME280.h|, \verb|Wire.h| \\ \hline
 	Dallas Onewire Temperatursensor & Messung der Lufttemperatur & \verb|DallasTemperature.h|, \verb|OneWire.h| \\ \hline
 	LiPo-Akku & Energieversorgung & keine \\ \hline
 	Summer & Alarmierung bei niedriger Luftqualität & keine \\ \hline
 	Adafruit Neopixel & Optisches Signalisieren von niedriger Luftqualität & \verb|Adafruit_NeoPixel.h| \\
 \hline
\end{tabular} \\

\noindent Die Kommunikation mit dem Luftqualitäts- /Luftdrucksensor läuft über I2C, während das Display über SPI angebunden ist. Der Temperatursensor wiederum nutzt wie die Neopixel-LED eine eigene Schnittstelle.

\section{Programmablauf \& Wichtige Funktionen}

\subsubsection*{setup()}
\begin{itemize}
	\item Initialisieren der Schnittstellen und der Peripherie
	\item Registrieren der Interrupts für RTC und Knöpfe
	\item Erste Anzeige auf dem Display
	\item Starten der LMIC (LoRaWAN)
\end{itemize}

\subsubsection*{loop()}
\begin{itemize}
	\item Datenpaket über LoRaWAN senden
	\item wenn Senden erfolgreich oder Timeout eingetritt, wird  pro Minute eine neue Messung durchgeführt und dabei das Display aktualisiert
	\item Nach ca. 3 Messungen wird versucht, ein neues Datenpaket zu senden
\end{itemize}

\subsubsection*{display\_refresh()}
\begin{itemize}
	\item Je nach Batteriestand (voll, gut, niedrig und leer) wird das Batteriesymbol entsprechend modifiziert, ebenso wenn die Batterie lädt
	\item Temperatur und Luftfeuchtigkeit wird in String umgewandelt und ausgegeben
	\item Je nach CO2-Konzentration (hoch, mittel und gering) wird ein trauriges/neutrales/glückliches Gesicht gezeichnet
	\item passend dazu wird die Farbe der NeoPixel-LED angepasst (rot, gelb und grün)
\end{itemize}

\subsubsection*{sensor\_get()}
\begin{itemize}
	\item Kommuniziert über globale Variablen mit anderen Funktionen
	\item Aktualisiert Variablen für Temperatur, Luftdruck, Luftfeuchtigkeit und Batteriespannung
	\item CO2-Konzentration wird aktualisiert, wenn der Luftqualitätssensor neue Daten liefern kann $\Rightarrow$ blockiert nicht
\end{itemize}

\subsubsection*{button\_right()/\_center()/\_left()}
\begin{itemize}
	\item ISRs für die Eingabebehandlung der Knöpfe (LED ein/aus, Summer an/aus, detaillierte Ausgabe ans/aus)
	\item Manipulieren Flags für display\_refresh()
	\item button\_left() veranlasst eine Display-Aktualisierung mit display\_refresh(), um die geänderte Ausgabekonfiguration (detaillierte Messwerte ein/aus) sofort umzusetzen
	\item button\_right() greift aus diesem Grund auf die NeoPixel-LED zu
	\item wenn durch den IRQ ein Schlafzustand des Controllers unterbrochen wurde, schläft dieser nach der Ausführung der Routinen sofort wieder ein, da das Timing für die Messung davon ausgeht, dass der Schlafmodus nicht vorzeitig beendet wird
\end{itemize}

\subsubsection*{AC\_Handler() (Battery.h)}
\begin{itemize}
	\item reagiert auf IRQ des analogen Komparators
	\item Je nachdem, ob die Batteriespannung größer ist als die Spannung am USB-Port, wird eine Flag für display\_refresh() gesetzt
	\item display\_refresh() wird ausgeführt, um Batteriesymbol beim Umschalten der Spannungsquelle ohne Verzögerung zu aktualisieren
\end{itemize}

\subsubsection*{do\_send()}
\begin{itemize}
	\item bereitet ein neues Datenpaket zum versenden vor
	\item die globalen Variablen werden dazu mit Bitschiebeoperationen zu einem einzigen Datenpaket zusammengefügt
	\item danach wird das fertige Paket zum senden mit LMIC\_setTxData2() vorgemerkt
\end{itemize}

\subsubsection*{onEvent()}
\begin{itemize}
	\item wird durch os\_runloop\_once() periodisch beim Eintreten von bestimmten Ereignissen aufgerufen
	\item bei der Registrierung im Netzwerk werden die Session Keys geholt und weiter Verbindungsanfragen abgeschaltet
	\item bei erfolgreicher Datenübertragung oder einem Timeout dieser wird ein neues Datenpaket vorbereitet und tx\_count erhöht, sodass loop() nun erst 3 Messungen durchführt bevor das Paket mit os\_runloop\_once() gesendet wird
\end{itemize}

\section{Bedienung}

\subsection{Knöpfe}
\begin{tabular}{ |p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}| }
 \hline
 Links & Mitte & Rechts \\
 \hline
	LED-Signalisierung der CO2-Konzentration ein/ausschalten & Warnton bei schlechter Luftqualität ein/ausschalten & Detailierte Anzeige ein/ausschalten \\
 \hline
\end{tabular} \\

\subsection{Anzeige}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{resources/Anzeige.png}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item Ladestand \begin{itemize}
		\item ein,zwei oder drei Balken je nach Ladestand des Akku
		\item kleine Blitze wenn der Akku über den USB-Port geladen wird
	\end{itemize}
	\item Temperatur
	\item Luftfeuchtigkeit
	\item CO2-Konzentration mit Zuständen (Glücklich, Neutral, Traurig)
\end{enumerate}


\chapter{Server}

\section{Hardware}

Als Server wird ein Raspberry Pi 4 genutzt, welcher mit einem Dragino PG1301 ausgestattet ist. Das LoraWAN-Gateway ist über die GPIO-pins mit dem Raspberry verbunden. Die Raspberry Pis der Version 4 sind dafür bekannt, schnell sehr heiß zu werden. Um dem entgegenzuwirken, sind an dem Raspberry auch noch Kühlkörper angebracht, um den Hitzeaustausch zu verbessern und somit längere Lauf- und Lebenszeiten zu erreichen.

\section{Datenkodierung}
\begin{figure}[h]
\center
\scalebox{0.8}{\input{resources/interfacing_memory_updated.tikz}}
\caption{Darstellung des Memory-Layouts der LoRa-WAN Datenpakete}
\end{figure}

\noindent Jede Variable wird als \verb|uint16_t| Wert übertragen. Die weitere Verarbeitung übernimmt die Codec-Funktion.


\section{Codec-Funktion}

Die Anwendung nutzt in der Codec-Funktion den \verb|FPort| Wert von 68. Eine Codec-Funktion macht nichts anderes, als die Daten aus dem Byte-Array zu formatieren und in Json-Format umzuwandeln.

\lstset{language=JavaScript}
\begin{lstlisting}
function Decode(fPort, bytes, variables) {
  var return_value = {};
  
  if(fPort == 68){
    if(bytes.length >= 2){
    	return_value.battery = ((bytes[0] << 8) | bytes[1]) / 1000.0; // To V 
    }
    if (bytes.length >= 4) {
      return_value.temperature = (((bytes[2] << 8) | bytes[3]) - 40.05) / 10.0;
    }
    if (bytes.length >= 6) {
      return_value.pressure = ((bytes[4] << 8) | bytes[5]);
    }
    if (bytes.length >= 8) {
      return_value.humidity = (((bytes[6] << 8) | bytes[7]) / 10.0);
    }
    if (bytes.length >= 10) {
      return_value.concentration = ((bytes[8] << 8) | bytes[9]);
    }
  }
  return return_value;  
}
\end{lstlisting}

\noindent Von besonderer Signifikanz ist der folgende Ausdruck, welcher die zwei Bytes aus dem Array extrahiert.
\begin{center}
\begin{BVerbatim}
((bytes[x] << 8) | bytes[x+1])
\end{BVerbatim} 
\end{center}
\noindent Dabei wird das erste Byte um 8 Bits, also ein 1 Byte linksverschoben und das zweite Byte disjunktiv verknüpft. Durch die Linksverschiebung besteht dieser Speicherplatz nur aus Nullen und dadurch das $ (0 \lor x) \leftrightarrow x$ wird diese Speicherzelle komplett mit dem Wert das zweiten Bytes gefüllt. Jeder Wert ist als \verb|uint16_t| codiert, das heißt, es muss nachträglich die Werte manipuliert werden, um den richtigen Messwert zu erhalten.
\begin{itemize}
	\item  \textbf{Batterie-Spannung} Wird in Millivolt übertragen.
	\item  \textbf{Temperatur} Es werden 40°C drauf Addiert und mit 10 multipliziert.
	\item  \textbf{Luft-Druck} wird in Hektopascal übertragen.
	\item  \textbf{Luftfeuchte} Der Prozentwert mal $10$
	\item  \textbf{CO2-Konzentration} ist in ppm (particels per million) angegeben.
\end{itemize}
\noindent Besonders auffällig ist Verarbeitung der Temperatur dies wird gemacht, um Temperaturen bis zu -40 °C darzustellen. Diese decodierten Daten werden in einem Json-Array zusammengefasst und in die InfluxDB eingetragen.


\section{Software-Stack}
\subsection{Installationsskript}
Das Installationsskript ist primär in sh und Python geschrieben und funktionier auf Debian basierenden Systemen. Das Installation-Skript ist in sh (Shell Command Language) geschrieben, welche im Vergleich zu bash POSIX konform ist. Zudem wird für das Skript die in der Linux-Welt weitverbreiteten Dialogfenster\footnote{\url{https://linux.die.net/man/1/dialog}} genutzt.

\subsection{Verwendete Software}

\subsubsection{Gateway-Concentrator}

Die meisten Hardwarehersteller stellen bereits ein Software-Package für ihr Produkt zur Verfügung. Das Installationsskript bietet die Auswahl zwischen dem Paket vom Hersteller oder dem Chirpstack-Concentrator-Package, welches eine Vielzahl von Gateways unterstützt. Der Concentrator schickt die empfangenen LoraWAN Data-Frames über UDP an das Chirpstack-LoraWAN-Gateway. Der Concentrator empfängt standardmäßig Pakete auf dem Frequenzband EU868. Aktuell ist nur für Dragino LoraWAN Concentrator die Möglichkeit vorhanden, das Herstellerpaket zu installieren bei jeden anderen Concentrator wird der Chirpstack Concentrator genutzt.

\subsubsection{Gateway-Bridge}

Das Chirpstack-LoraWAN-Gateway empfängt über UDP (0.0.0.0:1700) die Datenpakete vom Concentrator und wandelt das Format der Daten in Json um. Danach sendet er die umgewandelten Nachrichten an den MQTT-Broker über TCP weiter.

\subsubsection{MQTT-Broker}

Die Standardinstallation nimmt für den MQTT-Broker Eclipse Mosquitto. Der MQTT-Broker implementiert ein publish/subscribe-Model und lauscht auf dem Port 1883.

\subsubsection{Network-Server}

Der Chirpstack-Network-Server fragt den MQTT-Broker nach neuen Nachrichten und filtert doppelte Pakete raus. Zudem kümmert sich der Network-Server um Authentifizierung. Der Network-Server lauscht auf der Adresse 0.0.0.0:8000.

\subsubsection{Application-Server}

Der Application-Server kümmert sich um Join-Anfragen und entschlüsselt den Payload. Zudem bietet er ein Webinterface an, um die Anwendung aufzusetzen. Hier werden die Geräte eingetragen und die DevEUIs generiert, welche dann in die Klimastation eingetragen werden. Für jede Geräteklasse (Device-Profile) wird auch von dem Chirpstack-Application-Server die Codec-Funktion genutzt, um das empfangene Datenfeld zu Decodieren. \\

\noindent Die folgende Grafik stellt die genutzten Softwarekomponenten und ihre Schnittstellen modularisch dar.

\begin{figure}[h]
	\center
	\scalebox{0.65}{\input{resources/software_stack.tikz}}
	\caption{Konzeptionelle Darstellung des Chripstack-Stoftware-Stacks}
\end{figure}



\subsection{Grafana und InfluxDB}

InfluxDB ist eine Datenbank-Managementsystem, welches für die Speicherung von Messwerten entwickelt wurde. Zudem bietet der Chirpstack-Application-Server eine automatische Integration für die InfluxDB an und trägt automatisiert empfangene Messwerte in die Datenbank ein. Grafana wird die InfluxDB als Datenquelle (engl. data source) eintragen und erzeugt automatisiert Echtzeitvisualisierungen. Dafür werden automatisch die decodierten Daten der Codecfunktion in die Influx Datenbank eingetragen. Die dafür generierten Tabellen folgen diesem Schema:

\begin{figure}[h]
\caption{Darstellung der Datenbank}
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{umlpackage}{InfluxDB}

\umlclass[y=0,x=0]{device\_frmpayload\_data\_battery}{
	time: uint, \\
	application\_name: str, \\
	dev\_eui : str, \\
	device\_name : str, \\
	f\_port : uint, \\
	value: float
}

\umlclass[y=0,x=9]{device\_frmpayload\_data\_temperature}{
	time: uint, \\
	application\_name: str, \\
	dev\_eui : str, \\
	device\_name : str, \\
	f\_port : uint, \\
	value: float
}{}

\end{umlpackage}
\end{tikzpicture}
\end{figure}

\noindent Grafana ist in Dashboards organisiert, das Installationskript bietet ein exemplarisches Dashboard (siehe \small \textbf{Abbildung 3.4}) als Json-Konfigurationsdatei an, welche man einfach in Grafana importieren kann.


\chapter{Anhang}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.2]{resources/IMG_9418.JPG}
	\caption{Angeschlossener Raspberry PI mit Dragino LoraWAN-Gateway}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.2]{resources/IMG_9421.JPG}
	\caption{Gehäuse für Raumklima-Station mit LCD-Display}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\includegraphics[scale=0.2]{resources/IMG_9423.JPG}
	\caption{Innenleben der Raumklima-Station}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\scalebox{0.85}{\includegraphics[scale=0.2]{resources/grafana.png}} \label{img:grafana}
	\caption{Grafana Dashboard}
\end{figure}

\end{document}

